\begin{flushright}
{\bfseries ISSN (Print) 2708 - 4132}

{\bfseries ISSN (Online) 2663 - 1830}

\vspace{1cm}

{\bfseries № 2 (23) - 2024}
\end{flushright}

\vfill

\begin{center}
{\bfseries \large Қазақ технология жəне бизнес университеті}

\vspace{0.3cm}

{\bfseries \large Kazakh University of Technology and Business}

\vspace{0.3cm}

{\bfseries \large Казахский университет технологии и бизнеса}

\vfill

{\bfseries \huge ҚазТБУ ХАБАРШЫСЫ}

\vspace{0.5cm}

{\bfseries \huge VESTNIK KazUTB}

\vspace{0.5cm}

{\bfseries \huge ВЕСТНИК КазУТБ}

\vfill

Жылына 4 рет шығады

Published 4 times a year

Выходит 4 раза в год

\vfill

Астана - 2024

Astana - 2024
\end{center}

\pagebreak

\begin{center}
{\bfseries Бас редактор: С.Н.Байбеков}

техн. ғыл. докторы, профессор «ҚазТБУ» АҚ Президент-ректоры

{\bfseries Бас редактордың орынбасары:} М.Ч.Төлтабаев

техн. ғыл. докторы, профессор

{\bfseries Редакция алқасы:}
\end{center}

{\bfseries Құлажанов Қ.С.} х.ғ.д., профессор, ҚР ҰҒА академигі (Қазақстан)

{\bfseries Мансуров З.А.} х.ғ.д., профессор, ҚР ҰҒА академигі (Қазақстан)

{\bfseries Фазылов С.Д.} х.ғ.д., профессор, ҚР ҰҒА академигі (Қазақстан)

{\bfseries Құлажанов Т.К.} т.ғ.д., профессор, ҚР ҰҒА академигі (Қазақстан)

{\bfseries Ізтаев А.И.} т.ғ.д., профессор,ҚР ҰҒА академигі (Қазақстан)

{\bfseries Нұрахметов Б.К.} т.ғ.д., профессор (Қазақстан)

{\bfseries Шеров Т.К.} т.ғ.д., профессор (Қазақстан)

{\bfseries Mercade P.R.} философия докторы (PhD) (Испания)

{\bfseries Жылысбаева Р.О.} т.ғ.д., профессор (Қазақстан)

{\bfseries Кəкімов А.К.} т.ғ.д., профессор (Қазақстан)

{\bfseries Узаков Я.М.} т.ғ.д., профессор (Қазақстан)

{\bfseries Додаев К.О.} т.ғ.д., профессор (Өзбекстан)

{\bfseries Кузнецов О.Л.} т.ғ.д., профессор (Ресей)

{\bfseries Мымрин В.А.} т.ғ.д., профессор (Бразилия)

{\bfseries Маткаримов Б.Т.} т.ғ.д., профессор (Қазақстан)

{\bfseries Мұхамедиев Б.М.} э.ғ.д., профессор (Қазақстан)

{\bfseries Смағұлова Ш.А.} э.ғ.д., профессор (Қазақстан)

{\bfseries Пешков В.} философия докторы (PhD), (Бельгия)

{\bfseries Айбульдинов Е.К.} философия докторы (PhD), (Қазақстан)

{\bfseries Искакова Ж.Б.} х.ғ.к., профессор м.а. (Қазақстан)

\begin{center}
{\bfseries Жауапты редактор, ф. - м. ғ. к. - М.К.Оспанова}
\end{center}

{\bfseries Меншіктенуші:} «Қазақ технология және бизнес университеті» АҚ

ҚР Ақпарат және коммуникациялар министрлігінде 07. 02.2014 ж. № 14139-Ж
тіркеу куәлігімен тіркелген.

{\bfseries Екінші тіркеу:}11.02.2020 - № KZ46VPY00020253.

{\bfseries Мерзімділігі:} жылына 4 рет.

{\bfseries ISSN:} 2708-4132, {\bfseries ISSN (Online):} 2663-1830

{\bfseries Тақырыптық бағыт:} Ақпараттық-коммуникациялық және химиялық
технология, Өңдеу және өңдеуші өнеркәсіптер (азық-түлік өнімдерінің
технологиясы, тау-кен, мұнай-газ ісі, жеңіл өнеркәсіп өнімдерінің
технологиясы және құрылысы), Экономика, бизнес және қызмет көрсету.

{\bfseries Редакцияның мекенжайы:} 010000, Қазақстан, Астана қ., Қайым
Мұхамедханов к-сі, 37 «А», тел.:+7(7172)72-58-12(134), е-mail:
vestnik@kaztbu.kz

\begin{center}
{\bfseries \large © Қазақ технология жəне бизнес университеті}
\end{center}

\pagebreak

\begin{center}
{\bfseries Главный редактор: С.Н.Байбеков}

д.т.н., профессор, Президент-ректор АО «КазУТБ»

{\bfseries Заместитель главного редактора: М.Ч. Тултабаев}

д.т.н., профессор

{\bfseries Редакционная коллегия:}
\end{center}

{\bfseries Кулажанов К.С}. д.х.н., профессор, академик НАН РК (Казахстан)

{\bfseries Мансуров З.А}. д.х.н., профессор, академик НАН РК (Казахстан)

{\bfseries Фазылов С.Д.} д.х.н., профессор, академик НАН РК (Казахстан)

{\bfseries Кулажанов Т.К.} д.т.н., профессор, академик НАН РК (Казахстан)

{\bfseries Изтаев А.И.} д.т.н., профессор, академик НАН РК (Казахстан)

{\bfseries Нурахметов Б.К.} д.т.н., профессор (Казахстан

{\bfseries Шеров Т.К.} д.т.н., профессор (Казахстан)

{\bfseries Mercade P.R.} доктор философии (PhD) (Испания)

{\bfseries Жилисбаева Р.О.} д.т.н., профессор (Казахстан)

{\bfseries Какимов А.К.} д.т.н., профессор (Казахстан)

{\bfseries Узаков Я.М.} д.т.н., профессор (Казахстан)

{\bfseries Додаев К.О.} д.т.н., профессор (Узбекистан)

{\bfseries Кузнецов О.Л.} д.т.н., профессор (Россия)

{\bfseries Мымрин В.А.} д.т.н., профессор (Бразилия)

{\bfseries Маткаримов Б.Т.} д.т.н., профессор (Казахстан)

{\bfseries Мухамедиев Б.М.} д.э.н., профессор (Казахстан)

{\bfseries Смагулова Ш.А.} д.э.н., профессор (Казахстан)

{\bfseries Пешков В.} доктор философии (PhD), (Бельгия)

{\bfseries Айбульдинов Е.К.} доктор философии (РhD), (Казахстан)

{\bfseries Искакова Ж.Б .} к.х.н., асс. профессор (Казахстан)

\begin{center}
{\bfseries Ответственный редактор, к.ф.-м.н. - М.К.Оспанова}
\end{center}

{\bfseries Собственник:} АО «Казахский университет технологии и бизнеса».

{\bfseries Регистрация:} Министерство информации и коммуникаций Республики
Казахстан. Комитет Информации.

{\bfseries Дата и номер первичной постановки на учет:} № 14139-Ж от
07.02.2014.

{\bfseries Вторичная постановка на учет:} 11.02.2020 - № KZ46VPY00020253.

{\bfseries Периодичность:} Ежеквартально.

{\bfseries ISSN:} 2708- 4132, {\bfseries ISSN (Online):} 2663-1830.

{\bfseries Тематическая направленность:} Информационно-коммуникационные и
химические технологии, Производственные и обрабатывающие отрасли (технология
продовольственных продуктов, горное дело, нефтегазовое дело, технология и
конструирование изделий легкой промышленности, Экономика, бизнес и
услуги).

{\bfseries Адрес редакции:} 010000, г. Астана, Есильский район, ул.Кайыма
Мухамедханова, 37 «А» тел.: (7172)72-58-12(134), е-mail: vestnik@kaztbu.kz

\begin{center}
{\bfseries \large © Казахский университет технологии и бизнеса}
\end{center}

\pagebreak

\begin{center}
{\bfseries Chief editor: S.N.Baybekov}

Doctor of Technical Sciences, Professor, «President-rector of JSC
KazUTB»

{\bfseries Deputy editor: M.Ch.Tultabaev}

Doctor of Technical Sciences\emph{, Professor}

{\bfseries Editorial board:}
\end{center}

{\bfseries Kulazhanov K. S.} Doctor of Chemistry Sciences, Academician NAS
RK (Kazakhstan)

{\bfseries Mansurov Z. A.} Doctor of Chemistry Sciences, Academician NAS RK
(Kazakhstan)

{\bfseries Fazylov S.D.} Doctor of Chemistry Sciences, Academician NAS RK
(Kazakhstan)

{\bfseries Kulazhanov T.K.} Doctor of Technical Sciences, Academician NAS
RK (Kazakhstan)

{\bfseries Iztayev A.I.} Doctor of Technical Sciences, Academician NAS RK
(Kazakhstan)

{\bfseries Nurakhmetov B.K.} Doctor of Technical Sciences, Professor
(Kazakhstan)

{\bfseries Sherov T.K.} Doctor of Technical Sciences, Professor
(Kazakhstan)

{\bfseries Mercade P.R.} Doctor of Philosophy (PhD) (Spain)

{\bfseries Zhilisbayeva R.O.} Doctor of Technical Sciences, Professor
(Kazakhstan)

{\bfseries Kakimov A.K.} Doctor of Technical Sciences, Professor
(Kazakhstan)

{\bfseries Uzakov Ya.M.} Doctor of Technical Sciences, Professor
(Kazakhstan)

{\bfseries Dоdayev K.O.} Doctor of Technical Sciences, Professor
(Uzbekistan)

{\bfseries Kuznetsov O.L.} Doctor of Technical Sciences, Professor (Russia)

{\bfseries Mymrin V. A.} Doctor of Technical Sciences, Professor (Brazil)

{\bfseries Matkarimov B.T.} Doctor of Technical Sciences, Professor
(Kazakhstan)

{\bfseries Mukhamediyev B.} Doctor of Economics, Professor (Kazakhstan)

{\bfseries Smagulova A.S.} Doctor of Economics, Professor (Kazakhstan)

{\bfseries Peshkov V.} Doctor of Philosophy (PhD) (Belgium)

{\bfseries Aibuldinov Ye.K.} Doctor of Philosophy (PhD), (Kazakhstan)

{\bfseries Iskakova J.B.} Candidate of Chemical Sciences, ass.Professor
(Kazakhstan)

\begin{center}
{\bfseries Responsible editor, Candidate of Physical and Mathematical
Sciences -M.K.Ospanova}
\end{center}

{\bfseries Owner:} JSC «Kazakh University of technology and business».

{\bfseries Registration:} Ministry of information and communications of the
Republic of Kazakhstan. Committee of Information.

{\bfseries Date and number of initial registration:} 14139-Z from
07.02.2014.

{\bfseries Secondary registration}: 11.02.2020- № KZ46VPY00020253.

{\bfseries Frequency:} Quarterly.

{\bfseries ISSN:} 2708- 4132, {\bfseries ISSN (Online):} 2663-1830.

{\bfseries Thematic direction:} Information and communication and chemical
technologies, Manufacturing and manufacturing industries (food
technology, mining, oil and gas business, technology and design of light
industry products), Economy, business and services.

{\bfseries Address of edition:} 010000, Astana city, Esil district, Kaiym
Mukhamedkhanov Street, 37 «A», tel.: (7172)72-58-12 (134),
е-mail: vestnik@kaztbu.kz

\begin{center}
{\bfseries \large ©Kazakh University of technology and business}
\end{center}

\pagebreak
